% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\geometry{top=3cm}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\renewcommand{\schuljahr}{2023/24}
\renewcommand{\klasse}{9}
\renewcommand{\titel}{Mathematische Spiele -- Nim}
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel vom 18. Juli 2024}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheader

    \vspace*{-1em}

    \begin{wrapfigure}{r}{3.5cm}
        \vspace*{-2.5em}
        \includegraphics[width=4cm]{nim/stone-pebbles.png}
        \vspace*{-2em} % this is needed so that the "Aufgabe 1"-box does not go crazy
    \end{wrapfigure}

    Zuerst spielen wir eine vereinfachte Version vom Spieltheorie-Klassiker Nim. Alle Spiele dieses Zettels spielen zwei Personen gegeneinander.


    \section{Mit einem Haufen}

    \vspace*{-1.5em}

    \begin{aufgabe}[Ein-Haufen-Nim]
        Es liegen $100$ Steinchen auf einem Haufen. Die beiden Spieler müssen abwechselnd mindestens $1$ Steinchen, höchstens $13$ Steinchen vom Haufen entfernen. Gewonnen hat, wer das letzte Steinchen wegnehmen kann.
        
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Probiere das Spiel mit jemandem aus, bis du ein gutes Gefühl für die Regeln hast.
            \item Kannst du eine Gewinnstrategie für Ein-Haufen-Nim finden? Solltest du Schwierigkeiten haben, dann starte mit nur $6$ Steinchen und nehme höchstens $2$ Steinchen pro Zug weg. % Lösung: Spiele immer möglichst so, dass danach ein Vielfaches von 14 Steinchen übrig bleibt. Induktiv schnell klar, warum das gut ist.
            \item Wie müsstest du deine Gewinnstrategie anpassen, wenn statt $13$, höchstens $9$ Steinchen genommen werden können? % Vielfache von 10. Immer gleich: wenn bis zu q Steinchen genommen werden können, dann einfach immer Vielfache von q+1 übrig lassen. Bei maximal 13 war der startende Spieler am gewinnen, also würde gewinnen, wenn er perfekt spielt (da 100 kein Vielfaches von 14 ist). Bei maximal 9 startet man aber direkt in einer Verliererposition und verliert also garantiert, wenn der andere Spieler perfekt spielt.
            \item Kannst du die Gewinnstrategie auch für beliebig große Starthaufen anpassen? Wie hängt die Gewinnstrategie ab vom Starthaufen und der maximal nehmbaren sowie der minimal nehmbaren Anzahl Steinchen? % Minimale Zahl größer als 1 wird bisschen tricky. Funktioniert aber noch fast genau gleich. Positionen, auf die man spielen will (bzw von denen aus man nicht weiterspielen möchte), sind jetzt nicht nur Vielfache von q+p (q maximale Zahl, p minimale Zahl), sondern alle Zahlen zwischen einschließlich k*(q+p) und ausschließlich k*(q+p)-p, mit k natürliche Zahl. Das sind also immer p viele Zahlen hintereinander, die gefährlich sind, und dann wieder q viele Zahlen, von denen aus spielend man gewinnen kann, weil man dann spielen kann auf eine der p vielen Zahlen hintereinander.
            \item Erfinde eigene weitere Regeln, um das Spiel spannender zu machen, selbst wenn beide Spieler für die bisherigen Varianten bereits eine Gewinnstrategie kennen. % zB witzig: man darf nur 3, 5 oder 8 viele pro Zug abziehen. <- habe selbst keine Ahnung, was da eine clevere Strategie ist.
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

    \vspace*{-1em}

    \begin{aufgabe}[Misère-Variante]\label{ex:misere}
        Wir nehmen für diese Aufgabe eine kleine Änderung vor. Jetzt \textbf{verliert} der Spieler, der das letzte Steinchen wegnimmt. Wie ändert sich die Gewinnstrategie in diesem Fall? % statt darauf abzuzielen, am Ende einen Zug zu tätigen, nach dem 0 Steinchen übrig sind, möchte man einen Zug tätigen, nach dem 1 Steinchen übrig ist, sodass der andere Spieler dann keine andere Wahl hat, als das letzte Steinchen zu nehmen. Die alte Gewinnstrategie funktioniert dafür fast perfekt, es muss nur überall "+1" dazukommen. D.h. bei Zuggröße q zielt man darauf ab, dass nach dem eigenen Zug immer (k*(q + p) + 1)-viele Steinchen übrig bleiben, k natürliche Zahl.
    \end{aufgabe}

    \begin{hinweis}
        Spiele, bei denen man wie bei Aufgabe~\ref{ex:misere} verliert, wenn man das letzte Steinchen wegnimmt, werden häufig \emph{Misère-Spiele} genannt. Jede Art von Nim lässt sich auch als Misère-Variante spielen, wobei die Gewinnstrategie davon meistens kaum beeinflusst wird. Allgemein nennen wir so Spiele, in denen man nicht versucht, möglichst schnell zum Ziel zu kommen -- also das letzte Steinchen zu nehmen -- sondern den Gegenspieler dazu bringen will, zum Ende des Spiels zu kommen. Ein Beispiel für ein Spiel, bei dem nur die Misère-Variante interessant ist, ist das Spiel \emph{Chomp}.
    \end{hinweis}

    \enlargethispage{5\baselineskip}

    \begin{figure}[h!]
        \label{fig:solids}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{nim/wiki-chomp.png}
    \end{figure}



    \newpage

    % \vspace*{-5em}


    \section{Mit zwei Haufen}




    \begin{aufgabe}[Zwei-Haufen-Nim]
        Ab jetzt gibt es \emph{zwei} Haufen mit Steinchen! Weiterhin müssen die Spieler abwechselnd mindestens ein Steinchen und höchstens eine bestimmte Anzahl an Steinchen entfernen. Dabei müssen aber alle Steinchen, die in einem Zug entfernt werden, vom gleichen Haufen sein. Gewonnen hat der Spieler, der das letzte Steinchen vom letzten übrigen Haufen entfernt.
        
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Probiere das Spiel mit jemandem aus, bis du ein gutes Gefühl für die Regeln hast. Versucht euch an verschiedenen Haufen- und Zuggrößen aus, zum Beispiel direkt an den Fällen der folgenden Teilaufgaben, und sucht nach Gewinnstrategien.
            \item Symmetrischer Fall: beide Haufen sind gleich groß. % Spieler 2 kann immer gewinnen, zB indem er Spieler 1 kopiert auf immer dem anderen Haufen pro Zug
            \item Misère-Fall: ein Haufen besteht aus nur einem Steinchen. % Lösung sehr ähnlich zu Ein-Haufen-Nim mit Regel, dass letzter Zug verliert (also Misére-Regel), muss nur leicht angepasst werden
            \item Reserve-Fall: ein Haufen besteht aus nur zwei Steinchen. % Lösung siehe nächste Teilaufgabe
            \item Interessanter Fall: beide Haufen haben mindestens drei Steinchen und sind so unterschiedlich groß, dass der erste Spielzug sie nicht angleichen kann. % Immer so spielen, dass der Unterschied zwischen den beiden Haufen nach dem eigenen Zug gleich den Verliererpositionen im Ein-Haufen-Nim ist. Kann so erzwingen, dass der eigene Zug irgendwann beide Haufengrößen angleicht, bzw dass der Gegner in einer Ein-Haufen-Nim-Verliererposition landet, wenn ein Haufen leer ist.
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

    Wir könnten unsere Strategie mit etwas mehr Anstrengung auch für mehr als zwei Haufen anpassen. Stattdessen möchten wir unsere Regeln aber im Folgenden drastisch ändern und das klassische Nim betrachten.
    


    \section{Klassisches Nim mit beliebig vielen Haufen}\label{sec:classicnim}

    Häufig wird unter dem Spiel \emph{Nim} folgende Variante verstanden.

    \begin{aufgabe}[Klassisches Nim]
        Es liegen beliebig viele Haufen mit jeweils beliebig vielen Steinchen. Die beiden Spieler müssen abwechselnd mindestens ein Steinchen von einem Haufen entfernen und dürfen dabei so viele Steinchen wegnehmen, wie sie möchten -- aber immer nur von einem Haufen pro Zug. Entscheide selbst, ob das Nehmen des letzten Steinchens zum Sieg oder zur Niederlage führt.
        
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Probiere das Spiel mit jemandem aus, bis du ein gutes Gefühl für die Regeln hast.
            \item Kannst du eine Gewinnstrategie für das klassische Nim finden? \textbf{Achtung:} sie ist sehr kompliziert zu finden, aber einfach durchführbar, sobald man sie gelernt und geübt hat. % siehe https://de.wikipedia.org/wiki/Nim-Spiel#Gewinnstrategie_nach_Bouton
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}


    Neben dem vielseitig und vollständig mathematisch analysierten Spiel Nim gibt es noch viele weitere spannende Spiele.
    Viele lassen sich auf Nim zurückführen.
    Es gibt aber auch viele, für die bisher noch niemand weiß, ob es Gewinnstrategien gibt, deren Ausführung ohne Computer oder lange Berechnungen zumutbar sind.
    Ein solches Spiel, das schon in einfachen Startpositionen extrem schwer zu durchschauen ist, ist \textbf{\textit{Hackenbusch}}. % siehe https://www.youtube.com/watch?v=ZYj4NkeGPdM
    Ein gründliche Aufdröselung mathematischer Spiele gibt es u.a. in den Büchern vom Mathematiker \emph{John Conway}, z.B. in \emph{On Numbers and Games} oder \emph{Winning Ways for Your Mathematical Plays}.


    % am Ende evtl noch "Chomp" und "Diet Chomp" (begrenzte Anzahl an Stücken essbar) vorstellen.



    % \section{Bis die eigene Farbe verschwunden ist -- Hackenbusch}

    % TODO: Spiel erklären

    % TODO Aufgaben mit Abbildungen aus Astrotag Blatt

    % TODO erklären, dass es sehr schwer ist, eine Strategie zu finden, TODO

    % \section{Ein ungelöstes Spiel -- Chomp}

    % TODO Beispiel Chomp und dass es noch keine Gewinnstrategien gibt

\end{document}